---
linktitle: 一些凸函数的例子
summary: 包括log-sum-exp函数、几何平均函数
type: book
---
# 一些凸函数的例子
这里主要是书上证明过程简略的例子，写在这里了
## 1.指数和的对数（log-sum-exp）
log-sum-exp函数：
$$
f(x)=log(exp(x_1)+...+exp(x_n))
$$
书上使用二阶条件来证明其为凸函数，这里写一下求解Hession矩阵的过程。
首先计算$\frac{\partial f}{\partial x}$

由$f=log(1^T e^x)$，得：
$$
\begin{align}
\large df
& \large =tr(df)\\\\
& \large =tr(dlog(1^T e^x))\\\\
& \large =tr(\frac{1}{1^Te^x}d(1^Te^x))\\\\
& \large =tr(\frac{1}{1^Te^x} 1^T d(e^x))\\\\
& \large =tr(\frac{1}{1^Te^x} 1^T ( e^x \odot dx))\\\\
& \large =tr(\frac{1}{1^Te^x} (e^x)^T dx)\\\\
\end{align}
$$
由$df=\frac{\partial f}{\partial x}^T dx$，得：
$$
\frac{\partial f}{\partial x} = \frac{1}{1^Te^x}e^x
$$
然后计算$\triangledown^2f$

令$g=\frac{\partial f}{\partial x}=\frac{1}{1^Te^x}e^x$，$g \in R^n$，于是有
$$
\begin{align}
dg
& =d(\frac{1}{1^Te^x}e^x)\\\\
& =d(\frac{1}{1^Te^x})e^x+\frac{1}{1^Te^x}d(e^x)
\end{align}
$$
其中第一项：
$$
\begin{align}
\large d(\frac{1}{1^Te^x})e^x
& \large =(-\frac{1}{(1^Te^x)^2}d(1^Te^x))e^x\\\\
& \large =(-\frac{1}{(1^Te^x)^2} 1^T d(e^x))e^x\\\\
& \large =(-\frac{1}{(1^Te^x)^2} 1^T (e^x \odot dx))e^x\\\\
& \large =(-\frac{1}{(1^Te^x)^2} 1^T diag(e^x) dx)e^x\\\\
& \large =(-\frac{1}{(1^Te^x)^2} (e^x)^T dx)e^x \\\\
& \large =-\frac{1}{(1^Te^x)^2} e^x (e^x)^T dx
\end{align}
$$
其中第二项：
$$
\begin{align}
\large \frac{1}{1^Te^x}d(e^x)
& \large =\frac{1}{1^Te^x} (e^x \odot dx) \\\\
& \large =\frac{1}{1^Te^x} diag(e^x) dx
\end{align}
$$
回到原式：
$$
\begin{align}
\large dg
& \large =d(\frac{1}{1^Te^x})e^x+\frac{1}{1^Te^x}d(e^x) \\\\
& \large =-\frac{1}{(1^Te^x)^2} e^x (e^x)^T dx + \frac{1}{1^Te^x} diag(e^x) dx \\\\
& \large =\frac{1}{(1^Te^x)^2}((1^Te^x)diag(e^x)-e^x(e^x)^T)dx
\end{align}
$$
根据$\Large dg=\frac{\partial g}{\partial x}^Tdx$，得
$$
\large \frac{\partial g}{\partial x}=\frac{1}{(1^Te^x)^2}((1^Te^x)diag(e^x)-e^x(e^x)^T)
$$
最终得到：
$$
\large \triangledown^2f(x)=\frac{1}{(1^Te^x)^2}((1^Te^x)diag(e^x)-e^x(e^x)^T)
$$

## 2.几何平均函数
几何平均函数：
$$
f=(\prod_{i=1}^nx_i)^{(1/n)}
$$
书上使用二阶条件来证明，这里写一下我求解Hession矩阵的过程。
设$g(x)=logf(x)$，经过化简得到：
$$
\begin{align}
\large g
& \large =\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n log(x_i)\\\\
& \large =\frac{1}{n}1^Tlog(x)
\end{align}
$$
两边求微分：
$$
\begin{align}
\large dg
& \large =\frac{1}{n}1^Td(log(x))\\\\
& \large =\frac{1}{n}1^T(\frac{1}{x} \odot d(x))\\\\
& \large =\frac{1}{n} (\frac{1}{x})^T d(x)
\end{align}
$$
进而求f的微分：
$$
\begin{align}
\large df
& \large =tr(\frac{\partial f}{\partial g}^Tdg) \\\\
& \large =tr(exp(g) dg)\\\\
& \large =tr(exp(g) \frac{1}{n} (\frac{1}{x})^T d(x)) \\\\
& \large =tr((\frac{1}{n} exp(g) \frac{1}{x})^T d(x))
\end{align}
$$
进而求得$\large \frac{\partial f}{\partial x}$：
$$
\begin{align}
\large \frac{\partial f}{\partial x}
& \large =exp(g) \frac{1}{n} \frac{1}{x} \\\\
& \large =exp(\frac{1}{n} 1^T logx) \frac{1}{n} \frac{1}{x}
\end{align}
$$
令$\large h=\frac{\partial f}{\partial x}$，$\large h \in R^n$ 

对h求微分：
$$
\large dh=\frac{1}{n}(d(exp(\frac{1}{n} 1^T logx)) \frac{1}{x} + exp(\frac{1}{n} 1^T logx)d( \frac{1}{x}))
$$
其中第一项：
$$
\begin{align}
\large d(exp(\frac{1}{n} 1^T logx)) \frac{1}{x}
& \large =(exp(\frac{1}{n} 1^T logx)\frac{1}{n} 1^T d(logx)) \frac{1}{x} \\\\
& \large =(exp(\frac{1}{n} 1^T logx)\frac{1}{n} 1^T (\frac{1}{x} \odot d(x))) \frac{1}{x} \\\\
& \large =(exp(\frac{1}{n} 1^T logx)\frac{1}{n} (\frac{1}{x})^T d(x)) \frac{1}{x} \\\\
& \large =exp(\frac{1}{n} 1^T logx)\frac{1}{n} \frac{1}{x} (\frac{1}{x})^T d(x)
\end{align}
$$
其中第二项：
$$
\begin{align}
\large exp(\frac{1}{n} 1^T logx)d( \frac{1}{x})
& \large =exp(\frac{1}{n} 1^T logx)(-\frac{1}{x^2} \odot d(x)) \\\\
& \large =exp(\frac{1}{n} 1^T logx)diag(-\frac{1}{x^2}) d(x)
\end{align}
$$
于是原式得：
$$
\large dh=\frac{1}{n^2} exp(\frac{1}{n} 1^T logx) (\frac{1}{x} (\frac{1}{x})^T-ndiag(\frac{1}{x^2}))dx
$$
由$\large dh=\frac{\partial h}{\partial x}^Tdx$得：
$$
\large \frac{\partial h}{\partial x}=\frac{1}{n^2} exp(\frac{1}{n} 1^T logx) (\frac{1}{x} (\frac{1}{x})^T-ndiag(\frac{1}{x^2}))
$$
最终得到：
$$
\large \triangledown^2f(x)=\frac{1}{n^2} exp(\frac{1}{n} 1^T logx) (\frac{1}{x} (\frac{1}{x})^T-ndiag(\frac{1}{x^2}))
$$

